[Villa_di_castello,_biblioteca_dell'accademia_della_crusca,_dizionario_petrocchi_02_crusca.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Villa_di_castello,_biblioteca_dell'accademia_della_crusca,_dizionario_petrocchi_02_crusca.jpg "fig:Villa_di_castello,_biblioteca_dell'accademia_della_crusca,_dizionario_petrocchi_02_crusca.jpg")
[Brockhaus_Lexikon.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Brockhaus_Lexikon.jpg "fig:Brockhaus_Lexikon.jpg")
**詞典**（Dictionary），或稱**辭典**，是為[詞語提供](../Page/詞語.md "wikilink")[音](../Page/音.md "wikilink")[韻](../Page/韻.md "wikilink")、釋義、例句用法等等的工具書。在東方社會中，詞典收詞為主，也會收字。為了配合社會發展需求，詞典收詞數量激增並發展出不同對象、不同行業及不同用途的詞典。隨著吸收百科全書的元素，更有**百科辭典**的出現。

## 歷史

### 東方

#### 中國大陸

前3世纪，第一部中文詞典《[尔雅](../Page/尔雅.md "wikilink")》面世。

1908年，即[清朝光緒三十四年](../Page/清朝.md "wikilink")《[辭源](../Page/辭源.md "wikilink")》的編纂工作正式開始，並由方毅、杜亞泉、孫硫珍、張元濟、傅運森等共50人先後參與。終於在1915年由[商務印書館正式出版](../Page/商務印書館.md "wikilink")，成為**中國第一部辭典**。

1915年，[中華書局準備編寫大辭典的計畫](../Page/中華書局.md "wikilink")，並命名為《[辭海](../Page/辭海.md "wikilink")》。

1926年，來自湖南教育家、出版家[舒新城擔任了](../Page/舒新城.md "wikilink")《[辭海](../Page/辭海.md "wikilink")》的主編，在1930年成為編輯所所長。

1931年出版《辭源》續編，1939年出版《辭源》合訂本。

[Cihai_1937.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Cihai_1937.JPG "fig:Cihai_1937.JPG")》\]\]
1936年，[中華書局的](../Page/中華書局.md "wikilink")《[辭海](../Page/辭海.md "wikilink")》終於出版，目前由[上海辭書出版社負責編纂出版](../Page/上海辭書出版社.md "wikilink")，是中國的第一部大型綜合性的辭典，收有單字14872個，
詞目91706條，共計1342萬字。

1957年，[毛澤東親自提出了修訂](../Page/毛澤東.md "wikilink")《辭源》及《辭海》的設想，把《辭源》定位為一部古籍用的工具書而《辭海》成為現代漢語的工具書。

1973年，[中國科學院語言研究所的主任](../Page/中國科學院語言研究所.md "wikilink")[呂叔湘所編纂的](../Page/呂叔湘.md "wikilink")《[現代漢語詞典](../Page/現代漢語詞典.md "wikilink")》由[商務印書館出版](../Page/商務印書館.md "wikilink")。呂氏為了提高編纂質素，參考了古今中外辭書編纂的經驗，更親自制定了《編寫細則》。

2002年，《[利氏漢法詞典](../Page/利氏漢法詞典.md "wikilink")》終於推出，是一部漢語對法語的大型詞典，當中內容包羅萬有，涵蓋例句、字體、字源等等，反映了當時[傳教士對東方文化的熱愛](../Page/傳教士.md "wikilink")。

2003年，隨著各個科學領域高速發展，中華人民共和國出版新的特大綜合性辭典《大辭海》，包括《哲學卷》、《醫藥科學卷》、《法學卷》及《語言學卷》。全部共分38卷、25萬條詞目，是《辭海》篇幅的2.5倍，預計2010年全部出版完畢。

2009年，《現代漢語詞典》（繁體中文版）問世。

#### 台灣

1650年[荷蘭駐台](../Page/臺灣荷蘭統治時期.md "wikilink")[傳教士](../Page/傳教士.md "wikilink")[吉爾伯特斯·哈帕特以](../Page/吉爾伯特斯·哈帕特.md "wikilink")[荷蘭語完成](../Page/荷蘭語.md "wikilink")《**[虎尾壟語詞典](../Page/虎尾壟語.md "wikilink")**》（[荷蘭語](../Page/荷兰语.md "wikilink")：Woord-boek
der Favorlangsche taal, waarin het Favorlangs voor, het Duits achter
gestelt is、英語：Dictionary of the Favorlang language in which Favorlang
precedes
Dutch），是台灣史上第一本辭典，1840年由英國傳教士[麥都思翻譯成英文](../Page/麦都思.md "wikilink")，1842年神學博士霍威爾將之刊於巴達維亞藝術科學學會會報第18卷。1896年[甘為霖據英譯本出版](../Page/甘為霖.md "wikilink")。

#### 日本

[Sanseido_Kanwa_Daijiten.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sanseido_Kanwa_Daijiten.jpg "fig:Sanseido_Kanwa_Daijiten.jpg")\]\]
在[日本](../Page/日本.md "wikilink")[平安時代](../Page/平安時代.md "wikilink")（794年─1192年）中期，曾經編纂《[漢和辭典](../Page/漢和辭典.md "wikilink")》。在[安土桃山時代](../Page/安土桃山時代.md "wikilink")，西方的[耶穌會傳教士為了學習或研究日語](../Page/耶穌會.md "wikilink")，與日本人合作多年，終於編纂了《[日葡辭書](../Page/日葡辭書.md "wikilink")》。其主編是葡萄牙神父João
Rodrigues，曾著作《[日本語文典](../Page/日本語文典.md "wikilink")》及《[日本語小文典](../Page/日本語小文典.md "wikilink")》，是葡萄牙人中最能掌握日語的一個。

  - 1862年，[日本人](../Page/日本.md "wikilink")[堀達之助出版](../Page/堀達之助.md "wikilink")《[英和對譯袖珍辭書](../Page/英和對譯袖珍辭書.md "wikilink")》。
  - 1867年，[美國人](../Page/美國.md "wikilink")[詹士·河濱](../Page/詹士·河濱.md "wikilink")（James
    Curtis Hepburn）在日本出版《[和英語林集成](../Page/和英語林集成.md "wikilink")》。
  - 1891年，日本國語學者大槻文彦自費出版了《[言海](../Page/言海.md "wikilink")》，為近代日本的第一本詞典，由大槻文彦一人耗費11年光陰獨力完成，其原稿被列為[日本文化財產](../Page/日本文化財產.md "wikilink")。
  - 1903年，[三省堂出版了日本最早的](../Page/三省堂.md "wikilink")[漢和辭典](../Page/漢和辭典.md "wikilink")——《漢和大字典》。
  - 1955年，日本[岩波書店出版](../Page/岩波書店.md "wikilink")《[廣辭苑](../Page/廣辭苑.md "wikilink")》。
  - 1943年，日本的[鈴木一平及](../Page/鈴木一平.md "wikilink")[諸橋轍次出版](../Page/諸橋轍次.md "wikilink")《[大漢和辭典](../Page/大漢和辭典.md "wikilink")》的第一卷。同年5月，[三省堂出版](../Page/三省堂.md "wikilink")《[明解國語辭典](../Page/明解國語辭典.md "wikilink")》。1955年，全部13卷的《[大漢和辭典](../Page/大漢和辭典.md "wikilink")》才能全面發行。

### 西方

[Latin_dictionary.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Latin_dictionary.jpg "fig:Latin_dictionary.jpg")
西方最早出現的**詞典**在公元前5世紀的古代[希臘誕生](../Page/希臘.md "wikilink")。當時以[詞彙表](../Page/詞彙表.md "wikilink")（Glossaire）的方式出現，主要為[詩歌及](../Page/詩歌.md "wikilink")[荷馬文章內艱深的詞語作解釋](../Page/荷馬.md "wikilink")。在中東地區，公元8世紀由Al-Khalil編寫第一部[阿拉伯文詞典](../Page/阿拉伯.md "wikilink")。對英語民族來說，最早的詞典卻是雙語詞典。因為古代英語缺乏詞彙，雙語詞典為他們提供拉丁文或法文中相當的英文字。

中古世紀，拉丁文詞典多為解釋《聖經》而設明顯不能滿足生活上的需求。後來歐洲各地為了把拉丁文的《聖經》翻譯成自己語言，因此開始對雙語詞典的需求變得十分殷切。在1612年，義大利佛羅倫薩學士院編出《詞集》，是第一部歐洲民族語詞典。

#### 法國

到了16世紀，[法國出版了第一部詞典](../Page/法國.md "wikilink")《法拉詞典》。1605年，[法國的全法語詞典是由](../Page/法國.md "wikilink")[尚·尼古出版的](../Page/尚·尼古.md "wikilink")《詞庫》。它確立了法語的地位。

到了[路易十三時](../Page/路易十三.md "wikilink")，大主教[黎塞留創立](../Page/黎塞留.md "wikilink")[法蘭西學院](../Page/法蘭西學院.md "wikilink")，以詞根來排序的《法蘭西學院詞典》的編纂工作亦隨之而開始，直到1694年才完畢。可是已經受到出版於1680年的《關於詞與物的詞典》及出版於1690年的《通用詞典》的挑戰。

#### 英國

[英國終於在](../Page/英國.md "wikilink")1755年在[倫敦出版第一部全英語的辭典](../Page/倫敦.md "wikilink")-《[英文詞典](../Page/约翰逊字典.md "wikilink")》。由於擁有大量詞條及豐富的例句，使《英文詞典》影響了其他語言辭典的發展，從此奠定了英文在語言界的地位，使編纂辭典的工作加添對民族自豪的象徵。

1857年，[英國語文學會](../Page/英國.md "wikilink")（Philological
Society）為補《英文詞典》的不足，決定編纂一套英文語言史的新詞典，稱呼為《按歷史原則編寫的新英文詞典》（A
New English Dictionary on Historical
Principles）。1879年，語文學會與[牛津大學出版社正式簽訂了出版合約同時](../Page/牛津大學出版社.md "wikilink")，莫瑞（James
A. H. Murray,
1837-1915）擔任了《牛津英文詞典》的主編。莫瑞花整整36年去處理重達數英噸重的資料，直到他過世為止。其後《牛津英文詞典》經過了共71年的漫長編纂，終於在1928年全面出版。

#### 德國

1838年，[德國人](../Page/德國.md "wikilink")[格林兄弟](../Page/格林兄弟.md "wikilink")（哥哥是雅各．格林（Jacob
Carl Grimm, 1785-1863），弟弟是威廉．格林（Wilhelm Grimm,
1786-1859））離開[哥廷根大學之後為了建立德國人的身分便開始編寫第一部全德語的](../Page/哥廷根大學.md "wikilink")《[德語大詞典](../Page/德語大詞典.md "wikilink")》，共33冊，當中包括67744個詞條、35萬個參考條目及4千個不同的參考文獻。雅各．格林是語言學專家，曾著《德語文法》（Deutsche
Grammatik）一書。他也是歷史比較語言學的創立人之一。可惜[格林兄弟逝世時仍未完成編纂](../Page/格林兄弟.md "wikilink")，[德國學者繼承了編纂工作](../Page/德國.md "wikilink")，直到1960年才完畢，歷時長達120年。《[德語大詞典](../Page/德語大詞典.md "wikilink")》是繼[馬丁·路德把](../Page/馬丁·路德.md "wikilink")[聖經從](../Page/聖經.md "wikilink")[拉丁文翻譯成](../Page/拉丁文.md "wikilink")[德語之後創立標準現代德語的第一步](../Page/德語.md "wikilink")，也是德語[語源學的重要參考書籍](../Page/語源學.md "wikilink")。

1880年，[德國人](../Page/德國.md "wikilink")[杜登](../Page/杜登.md "wikilink")（Konrad
Duden）出版了《[德意志語言正字大詞典](../Page/德意志語言正字大詞典.md "wikilink")》，又名《杜登詞典》。直到2005年，已經發行了23版共12冊，包括了外來詞語、詞源、發音及同意詞等等。第一冊稱謂拼法杜登是德語拼法規範的重要來源。

#### 美國

[诺亚·韋伯斯特在](../Page/诺亚·韋伯斯特.md "wikilink")1828年出版了《[美國英語詞典](../Page/美國英語詞典.md "wikilink")》（An
American Dictionary of the English Language，俗稱《韋氏一版》）。

伍斯特（Joseph Worcester, 1784～1865）曾縮編改良了英國大文豪約翰遜（Samuel
Johnson）1755年出版的《英語詞典》，得到社會的高度肯定，隨即又為韋氏工作，在1829年出版了《美國英語詞典》的縮編本。經過這兩本的磨練之後，伍斯特吸取了經驗，於1830年出版了自己的第一本《[英語綜合發音與釋義詞典](../Page/英語綜合發音與釋義詞典.md "wikilink")》。

1841年韋氏二版問世而伍斯特於1846年出了一本更大的《[英語通用校勘詞典](../Page/英語通用校勘詞典.md "wikilink")》。

1860年伍斯特出版了《英語詞典》，共1,800頁，是伍斯特的畢生代表作，收詞量達104,000條，在當時是最大的。

诺亚·韋伯斯特過世後，他的女婿古德里奇先是聘任一位德國語言學家曼恩（C. A. F.
Mahn）把韋氏詞典裡所有詞源相關的部分做了編整，然後再聘請日後就任耶魯大學校長的波特（Noah
Porter）就整部詞典做了全面的修訂、編輯，在1864年推出了韋氏嶄新的一部詞典。這部詞典正式名稱是《[韋氏英語詞典](../Page/韋氏英語詞典.md "wikilink")》（A
Dictionary of the English Language），韋氏詞典有足本之稱。

1890年，先是第一本《[韋氏國際詞典](../Page/韋氏國際詞典.md "wikilink")》（Webster's
International
Dictionary）出版，以收詞175,000條為號召。三年後，芬克與瓦格納的《[標準詞典](../Page/標準詞典.md "wikilink")》（Standard
Dictionary）出版，高舉304,000個詞條，直接挑戰韋氏詞典的「足本」地位。

1909年出版商[梅里厄姆-韦伯斯特推出第一版](../Page/梅里厄姆-韦伯斯特.md "wikilink")《韋氏新國際詞典》（Webster's
New International Dictionary），將詞條數量再拉高到350,000。1913年芬克與瓦格納再出版《新標準詞典》（New
Standard Dictionary），把規模擴大為2,800頁、450,000個詞條。

1934年，梅里厄姆·韦伯斯特推出《韋氏新二版國際詞典》，把詞條數目一舉擴張到600,000，而芬克與瓦格納的詞典后来则沒再修訂，故[梅里厄姆-韦伯斯特公司出版的词典占据美国的主要市场](../Page/梅里厄姆-韦伯斯特.md "wikilink")。

## 編纂理念

[規範主義或](../Page/規範主義.md "wikilink")[描述主義從來是編纂詞典的兩個重要派別](../Page/描述主義.md "wikilink")。描述主義者認為人為規範是很不自然的事情。規範主義者（或「[語言純粹主義者](../Page/語言純粹主義.md "wikilink")」）卻認為要保持語言的質素甚至純潔，不應該任意讓人在實際語言的運用中敗壞了語言本身。

《[牛津英語辭典](../Page/牛津英語辭典.md "wikilink")》（Oxford English
Dictionary）是描述性的辭典，嘗試描述字詞確實的使用方式。[诺亚·韦伯斯特](../Page/诺亚·韦伯斯特.md "wikilink")（Noah
Webster，1758-1843）特為了確立美國英語的獨立身分，讓美國英語有自己的標準，不需要跟隨英國的標準，而編纂[美國第一部辭典](../Page/美國.md "wikilink")。他更正英國傳統[英語的缺點](../Page/英語.md "wikilink")，使同一個發音有同一的拼寫方式，並且加入美國當地的語氣及口音，例如[英國英語](../Page/英國英語.md "wikilink")（通常認為比較正統）使用「colour」，而[美國英語用](../Page/美國英語.md "wikilink")「color」。

## 編纂技術

早期辭典的編纂是由各地收集文章及口語記錄來作參考。編纂人把這些每一個詞語的資料一筆一筆地抄寫到資料卡上。因為例句不足，往往需要由編寫辭典的專家創造一些例句。由於早期的交通不便，記錄不全，抄寫緩慢，編纂工作往往長達數十年，尤其是第一本辭典的編纂工作是十分浩大。

在1921年,為了出版《教學字彙本》,需要尋找最普遍的詞語而創立了[語料庫](../Page/語料庫.md "wikilink").根據詞語出現比率建立[詞頻表](../Page/詞頻表.md "wikilink")。為[語言學家及辭典編纂人提供客觀的數據](../Page/語言學家.md "wikilink")。到了1980年，應用當時開始普及的電腦技術，使語料庫發生爆炸性增長。例如：[英語庫由當初](../Page/英語庫.md "wikilink")730萬詞語，到2002年增長到4.5億詞語。

辭典編纂人可以更快更準確監視字彙普及比率的變化，詞義的變化及新詞語的創造，大大方便編纂工作。

## 功能

現代的辭典都提供了很多功能，其中兩大功能分別是：

1.  以溝通為主，幫助對文字的理解及翻譯
2.  以知識為主，針對某事物來尋獲知識

## 詞語排序

當詞典所用的是[拼音文字](../Page/拼音文字.md "wikilink")，字詞是以拼音字母來排序。當詞典所用的是[意音文字](../Page/意音文字.md "wikilink")，例如[漢字時](../Page/漢字.md "wikilink")，便有不同的排列方式。

日本的國語辭典大多是以[五十音順排列的](../Page/五十音.md "wikilink")，而[漢和辭典大多根據](../Page/漢和辭典.md "wikilink")[部首排列](../Page/部首.md "wikilink")。

大部分[簡體字詞典的字詞是根據](../Page/簡體字.md "wikilink")[普通話音標來排列的](../Page/普通話.md "wikilink")，而[繁體中文詞典則有部首](../Page/繁體中文.md "wikilink")、漢語拼音、[注音符號等不同的排序方式](../Page/注音符號.md "wikilink")。漢語詞典一般先立字頭，詞語列在字頭下，有不同的排列方式。

## 標音系統

各地民族都為自己的語言發展一套音標系統。

在英國，正如[塞繆爾·詹森的早期英語詞典是使用口音標號](../Page/塞繆爾·詹森.md "wikilink")。雖然[英語及](../Page/英語.md "wikilink")[德語沒有正式標準的音標系統](../Page/德語.md "wikilink")，他們卻會使用[再拼法](../Page/再拼法.md "wikilink")（respelling）方式來記錄讀音。到了現代，西方詞典大多使用[國際音標](../Page/國際音標.md "wikilink")。

大陸、香港的中文詞典一般會標註詞語的[漢語拼音](../Page/漢語拼音.md "wikilink")，香港詞典的單字還會標出[粵語拼音](../Page/粵語拼音.md "wikilink")，而台灣的辭典大多採用[注音符號](../Page/注音符號.md "wikilink")。

日本的辭典對漢字使用[假名標音](../Page/假名.md "wikilink")，其中[平假名一般用來標註](../Page/平假名.md "wikilink")[訓讀](../Page/訓讀.md "wikilink")，[片假名一般用來標註](../Page/片假名.md "wikilink")[音讀](../Page/音讀.md "wikilink")。

## 詞語類別

不同的語言對詞語的分類也不同。以英語辭典為例，會根據名詞及形容詞來分類，也會根據應用範圍或行業來分類，更會根據辭彙來源分類。隨著社會發展，各地的詞典對詞語的分類越來越仔細。

## 類別

### 雙語詞典

雙語詞典有單向及雙向之分。主要是把外語字詞用母語來解釋，或者把母語的字詞用外語來解釋。雙向雙語詞典基本上是兩本單向雙語詞典合拼在一起，更同時使用外語及母語作解釋。

### 專業及學科辭典

專業辭典是針對某一個行業的用詞及術語來編寫的。最突出的例子就是《[法律辭典](../Page/法律辭典.md "wikilink")》，因為法律所使用的每個字都有嚴謹的定義。《[中藥大辭典](../Page/中藥大辭典.md "wikilink")》是迄今為止中藥學著作篇幅最大的一部。百科辭典則吸收了百科全書的特點收錄了百科性詞條及書目總彙，更可以分為：人文學科辭典、社會科學學科辭典、人類歷史學科辭典
、基礎科學學科辭典與應用科學的學科辭典。

### 學生詞典

針對學生學習的要求，詞典收詞方面、意思解釋及例句選材方面儘量以容易明白為原則，並且加入插圖幫助解釋。對於拼音文字,句子結構很重要,文法詞典更是不可少。為了不同需要，更有諺語詞典、分類詞詞典、同義詞詞典、反義詞詞典、同韻尾詞典等等。對於中文，更有成語詞典。

### 高階學習詞典

## 常見內容

為了提供更多功能，辭典會加入其他內容。例如：地方名稱、常見人名列表、度量衡、其他語言的字母表等等。

## 形式

詞典常常以不同的型態出現。袖珍版本為了方便攜帶。袋裝版本容易放在口袋裡。精簡版本只收錄非常常用的字詞。軟皮版本價錢便宜一點。硬皮版本耐用一點。電子詞典方便查詢。網上詞典方便連接其他系統。更有發聲詞典讓學生容易掌握發音。

## 主要辭典列表

### 加泰羅尼亞語

  - [加泰羅尼亞百科辭典](http://www.grec.net/home/cel/dicc.htm)（Diccionari de
    l'Enciclopèdia Catalana）
  - [加泰羅尼亞學習辭典](https://web.archive.org/web/20051204033951/http://pdl.iec.es/entrada/diec.asp)（Diccionari
    de l'Institut d'Estudis Catalans）

### 漢語

  - 漢語词典

<!-- end list -->

  - 《[辭源](../Page/辭源.md "wikilink")》
  - 《[辭海](../Page/辭海.md "wikilink")》
  - 《[辭淵](../Page/辭淵.md "wikilink")》
  - 《[大辭海](../Page/大辭海.md "wikilink")》
  - 《[现代汉语词典](../Page/现代汉语词典.md "wikilink")》
  - 《[现代汉语规范词典](../Page/现代汉语规范词典.md "wikilink")》
  - 《[漢語大詞典](../Page/漢語大詞典.md "wikilink")》
  - 《[現代漢語方言大詞典](../Page/現代漢語方言大詞典.md "wikilink")》
  - 《[商務新詞典](../Page/商務新詞典.md "wikilink")》
  - 《[重編國語辭典](../Page/國辭.md "wikilink")》
  - 《中文大辞典》
  - 《 [民間實用成语典](http://idiom.rekday.com)》

<!-- end list -->

  - [漢語方言詞典](../Page/漢語方言.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 《成都話方言詞典》
  - 《廣州話方言詞典》

<!-- end list -->

  - 漢語-[少數民族語言詞典](../Page/少數民族語言.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 《蒙文启蒙诠释》
  - 《蒙文指要》
  - 《二十一卷本蒙文词典》
  - 《蒙汉辞典》
  - 《突厥语词典》
  - 《维汉词典》
  - 《朝汉词典》
  - 《突厥語大詞典》
  - 《清文启蒙》
  - 《[五体清文鉴](../Page/五体清文鉴.md "wikilink")》

<!-- end list -->

  - 歷史

<!-- end list -->

  - 《中國歷史大詞典》
  - 《台灣歷史辭典》
  - 《美國歷史詞典》
  - 《哲學歷史詞典》
  - 《新疆歷史詞典》
  - 《資治通鑑大辭典》
  - 《外國歷史人物詞典》
  - 《中國地名語源詞典》
  - 《中國古今地名大詞典》
  - 《敦煌學大辭典》

<!-- end list -->

  - 其他

<!-- end list -->

  - 《中國文學大辭典》
  - 《中華藝術家人名大辭典》
  - 《中國名勝詩詞大辭典》
  - 《商業管理大辭典》

### 荷蘭語

  - 《方达勒荷兰语大词典》(Van Dale Groot Woordenboek der Nederlandse Taal)

### 英語

  - 《[牛津英語詞典](../Page/牛津英語詞典.md "wikilink")》（描述性）
  - 《[精簡牛津詞典](../Page/精簡牛津詞典.md "wikilink")》
  - 《[新牛津英語詞典](../Page/新牛津英語詞典.md "wikilink")》
  - 《[新牛津美式英語詞典](../Page/新牛津美式英語詞典.md "wikilink")》
  - 《[牛津高阶英汉双解词典](../Page/牛津高阶英汉双解词典.md "wikilink")》(Oxford Advanced
    Learner's English-Chinese Dictionary)
  - 《[美國傳統英語字典](../Page/美國傳統英語字典.md "wikilink")》
  - 《[约翰逊字典](../Page/约翰逊字典.md "wikilink")》（A Dictionary of the English
    Language），1755年出版（規範性）。
  - 《[韋氏詞典](../Page/韋氏詞典.md "wikilink")》（規範性）
  - 《[韋伯斯特新三版國際辭典](../Page/韋伯斯特新三版國際辭典.md "wikilink")》（描述性）
  - 《世紀詞典》
  - 《馬橋詞典》（澳洲英語辭典）
  - 《分庭字典》
  - 《[柯林斯英语词典](../Page/柯林斯英语词典.md "wikilink")》（描述性）
  - 《朗文当代英语辞典》（Longman Dictionary of Contemporary English）
  - The [One Page Dictionary of Difficult
    Words](../Page/One_Page_Dictionary_of_Difficult_Words.md "wikilink")

### 法語

  - 《》（規範性）
  - 《》（"Le Robert"，描述性）
  - 《[Petit Robert](../Page/Petit_Robert.md "wikilink")》（節略）
  - 《》

### 德語

  - 《[德意志語言正字大詞典](../Page/德意志語言正字大詞典.md "wikilink")》
  - 《[Deutsches Wörterbuch](../Page/Deutsches_Wörterbuch.md "wikilink")》
  - 《[Der Große Muret
    Sanders](../Page/Der_Große_Muret_Sanders.md "wikilink")》
  - 《[PONS Großwörterbuch
    Englisch](../Page/PONS_Großwörterbuch_Englisch.md "wikilink")》

### 丹麥語

  - 《[丹麥語大詞典](../Page/丹麥語大詞典.md "wikilink")》（1918—1956年），哥本哈根出版，28卷。

### 日語

  - 《》，大型漢日詞典，全15冊，大修館書店出版。
  - 《[新明解國語辭典](../Page/新明解國語辭典.md "wikilink")》，中型全日語詞典，三省堂出版。
  - 《[大辭林](../Page/大辭林.md "wikilink")》，中型全日語詞典，三省堂出版。
  - 《[廣辭苑](../Page/廣辭苑.md "wikilink")》，中型全日語詞典中最著名的一本詞典，岩波書店出版。
  - 《》，大型全日語詞典，共14冊，小學館出版。

### 挪威語

  - 《》

### 巴西葡萄牙語

  -
  - [Dicionário Houaiss](../Page/Dicionário_Houaiss.md "wikilink")

  - [Michaelis](../Page/Michaelis.md "wikilink")

### 西班牙語

  - 《[西班牙皇家學院辭典](../Page/西班牙皇家學院辭典.md "wikilink")》
  - 《[西班牙標準語詞典](../Page/西班牙標準語詞典.md "wikilink")》，1726—1739年西班牙學士院編出，6卷本。
  - 《[西班牙語歷史詞典](../Page/西班牙語歷史詞典.md "wikilink")》，1933—1936年出版。

### 瑞典語

  - 《[瑞典學院辭典](../Page/瑞典學院辭典.md "wikilink")》
  - 《瑞典語詞典》（1892年—），瑞典科學院出版。

### 網上辭典

[Wiktionary_zh.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wiktionary_zh.png "fig:Wiktionary_zh.png")首頁的屏幕截圖\]\]

  - [有道词典](http://dict.youdao.com/) 有道英汉词典

  - [bab.la](http://cn.bab.la/) a Wikipedia-style language portal

  - [維基詞典](http://zh.wiktionary.com/)

  - [Merriam-Webster Online](http://www.m-w.com/)（梅里厄姆·韦伯斯特在线）

  - [Cambridge Dictionaries
    Online](http://dictionary.cambridge.org/)（劍橋辭典）

  - [Longman Dictionary of Contemporary English
    Online](http://www.ldoceonline.com/)（朗文當代英語辭典）

  - [dictionary.com 複合辭典](http://dictionary.reference.com/)

  - [金山词霸搜索（中英互译）](http://www.iciba.com/)

  - [海词在线（中英互译）](http://www.dict.cn/)

  - [汉典](http://www.zdic.net/)

  - [重編國語辭典修訂本](https://web.archive.org/web/20080121093200/http://140.111.34.46/newDict/dict/)

  - [國語辭典簡編本](http://140.111.34.46/jdict/)（中文辭典，附圖檔，聲音檔）

  - [國語小字典](http://140.111.34.43/)

  - [異體字字典（正式五版）](http://140.111.1.40/main.htm)（民國九十三年一月版 ）（收字超過十萬字）

  - [教育部成語典](https://web.archive.org/web/20070630153645/http://140.111.34.46/chengyu/)

  - [DICT.TW 線上字典](http://dict.tw/)

  - [Weblio辞書](http://www.weblio.jp/)

### 辭典軟體

  - [靈格斯詞霸](../Page/靈格斯.md "wikilink")
  - [金山词霸](../Page/金山词霸.md "wikilink")
  - [Babylon](../Page/金山词霸.md "wikilink")
  - [星際譯王](../Page/星際譯王.md "wikilink")
  - [GoldenDict](../Page/GoldenDict.md "wikilink")

## 著名辞书出版商

  - [劍橋大學出版社](../Page/劍橋大學出版社.md "wikilink")
  - [牛津大学出版社](../Page/牛津大学出版社.md "wikilink")
  - [Chambers Harrap](../Page/Chambers_Harrap.md "wikilink")
  - [阿林斯](../Page/阿林斯.md "wikilink")
  - [Funk and Wagnalls](../Page/Funk_and_Wagnalls.md "wikilink")
  - [梅里厄姆-韦伯斯特](../Page/梅里厄姆-韦伯斯特.md "wikilink")
  - [牛津大學出版社](../Page/牛津大學出版社.md "wikilink")
  - [PWN](../Page/PWN.md "wikilink")
  - [商務印書館](../Page/商務印書館.md "wikilink")
  - [上海辞书出版社](../Page/上海辞书出版社.md "wikilink")
  - [中華書局](../Page/中華書局.md "wikilink")

## 著名辭典編纂人物

  - [尚·尼古](../Page/尚·尼古.md "wikilink")
  - [莫瑞](../Page/莫瑞.md "wikilink")
  - [馬禮遜](../Page/馬禮遜.md "wikilink")
  - [羅存德](../Page/羅存德.md "wikilink")
  - [格林兄弟](../Page/格林兄弟.md "wikilink")
  - [韋伯斯特](../Page/韋伯斯特.md "wikilink")
  - [塞繆爾·詹森](../Page/塞繆爾·詹森.md "wikilink")
  - [詹士·河濱](../Page/詹士·河濱.md "wikilink")
  - [利瑪竇](../Page/利瑪竇.md "wikilink")
  - [衛三畏](../Page/衛三畏.md "wikilink")
  - [麥都思](../Page/麥都思.md "wikilink")
  - [杜登](../Page/杜登.md "wikilink")
  - [許慎](../Page/許慎.md "wikilink")
  - [方毅](../Page/方毅.md "wikilink")、[杜亞泉](../Page/杜亞泉.md "wikilink")、[孫硫珍](../Page/孫硫珍.md "wikilink")、[張元濟](../Page/張元濟.md "wikilink")、[傅運森](../Page/傅運森.md "wikilink")
  - [王雲五](../Page/王雲五.md "wikilink")
  - [舒新城](../Page/舒新城.md "wikilink")
  - [呂叔湘](../Page/呂叔湘.md "wikilink")
  - [堀達之助](../Page/堀達之助.md "wikilink")
  - [鈴木一平](../Page/鈴木一平.md "wikilink")、[諸橋轍次](../Page/諸橋轍次.md "wikilink")

## 参见

  - [字典](../Page/字典.md "wikilink")
  - [百科全書](../Page/百科全書.md "wikilink")
  - [電子詞典](../Page/電子詞典.md "wikilink")
  - [有道词典](../Page/有道词典.md "wikilink")

## 外部連結

  - [《辞源》修订史略](https://web.archive.org/web/20060102065542/http://www2.zzu.edu.cn/habook/article/list.asp?classid=10&id=22)
  - [新明解國語辭典](http://www.sanseido.co.jp/publ/dicts/shinmeikoku_5han.html)
  - [法語大詞典](https://web.archive.org/web/20150526020157/http://fawen.cn/)
  - [格林兄弟](http://www.wisknow.com/version/author/grimm/grimm03.htm)
  - [韋氏大辭典](http://www.m-w.com/info/noah.htm)
  - [利瑪竇中西文化歷史研究所](http://www.usfca.edu/ricci/)
  - [德語大詞典](https://web.archive.org/web/20050313035657/http://www.dwb.uni-trier.de/das.htm)
  - [漢字文化圈的脫漢運動](http://www.de-han.org/desino/thoat/thoathan.htm)
  - [尚·尼古](http://www.chass.utoronto.ca/~wulfric/nicot/)
  - [國立清華大學圖書館](https://web.archive.org/web/20050810023952/http://www.lib.nthu.edu.tw/library/department/ref/resources/referencetools.htm)
  - [詞典列表](https://web.archive.org/web/20050826070520/http://www-math.uni-paderborn.de/dictionaries/Dictionaries.html)
  - [Zhongbaotong - 中保-保中互译词典](http://www.zhongbaotong.com)
  - [马来文-中文词典](http://www.ekamus.info)

<!-- end list -->

  - 教育部[重編國語辭典](http://dict.revised.moe.edu.tw)
    ([國辭](../Page/國辭.md "wikilink")）
  - [電腦辭典 (英文, 中文, 日文, 三國版, GIF圖像,
    一優式)](https://web.archive.org/web/20060413163617/http://iyoway.jp/iso_comdic_top001.htm)
  - 沈国威：〈[理念与实践：近代汉外辞典的诞生](http://www.nssd.org/articles/article_read.aspx?id=37446497)〉。

[词典](../Category/词典.md "wikilink")
[Category:工具书](../Category/工具书.md "wikilink")